N°41 - 19 au 25 janvier 2018 les théories du complot
Pourquoi cela pose-t-il problème ?

Tout le monde est libre de penser ou de croire ce qu’il veut. Généralement, les complotistes cherchent des informations sur ce qu’ils pensent être la vérité, et ça s’arrête là. Mais parfois, les théories du complot peuvent être dangereuses.
En décembre 2016, par exemple, un Américain a débarqué avec un fusil dans une pizzeria de Washington, la capitale des Etats-Unis. Après avoir lu plusieurs articles sur des sites complotistes, il était persuadé que le restaurant abritait des criminels soutenus par certains hommes politiques proches de l’ancienne candidate à l’élection présidentielle, Hillary Clinton. En vérité, il n’y avait rien du tout.
Les théories du complot «sont l’une des principales causes de radicalisation politique et religieuse», souligne le journaliste Thomas Huchon. A force de penser qu’on nous ment tout le temps, on se dit que la société est injuste, qu’on ne peut faire confiance à personne. On développe alors des idées de plus en plus dures.
Ça peut aussi créer de la haine envers un groupe de gens. Depuis très longtemps, certains croient à un «complot juif». Selon eux, les personnes de religion juive feraient tout pour dominer le monde, empêchant les autres d’avoir du pouvoir. En croyant à ça, ils en veulent aux juifs et se disent : pourquoi ont-ils tout et pas moi ? Parfois, des personnes ont alors envie de leur faire du mal, pour se venger.
«Certains terroristes étaient des adeptes de théories du complot», rappelle le journaliste Thomas Huchon. A force d’entendre, dans des vidéos complotistes, que les pays les plus riches (dont la France et les Etats-Unis) manigancent contre les musulmans et choisissent leurs lois exprès pour les punir, certains ont eu envie de se venger et de commettre des attentats.
